N°88 - 11 au 17 janvier 2019 l'homophobie
Comment lutter contre l'homophobie ?

Pour lutter contre l’homophobie, il faut en parler dès l’école. Selon Joël Deumier, le président de l’association SOS Homophobie, il faut pour ça bien former les adultes qui encadrent les enfants pour identifier les cas d’homophobie et ne pas laisser les enfants seuls si ça leur arrive.
Parce que les conséquences peuvent être graves : «La victime peut décrocher à l’école, avoir de moins bonnes notes, être moins attentive en cours, avoir moins confiance en elle», explique Joël Deumier. «L’homosexualité est souvent mal vécue à cause de l’homophobie, remarque Diane Winaver, gynécologue psychosomaticienne. Beaucoup de personnes ont lutté contre leur homosexualité. Elles avaient honte parce qu’elles sentaient que leur entourage ne l’aurait pas accepté, que ce n’était pas possible. Les coming out arrivent souvent tard.»
Joël Deumier, le président de l’association SOS Homophobie donne différents conseils.
Si on en est victime
Pour que les agressions et les insultes s’arrêtent, il faut parler. Il ne faut pas avoir peur de le dire à des adultes. Il ne faut pas avoir honte de dire qu’on a été moqué, insulté ou frappé. Ce n’est jamais de la faute de la victime. «Il faut briser la loi du silence. Se faire insulter, discriminer ou frapper pour son orientation sexuelle, c’est anormal et illégal», rappelle Joël Deumier.
Plusieurs associations viennent en aide aux personnes rejetées à cause de leur sexualité, comme le MAG jeunes LGBT. On peut téléphoner à l’association SOS Homophobie au 01 48 06 42 41, un numéro gratuit et anonyme, ce qui veut dire que tu n’as pas besoin de donner ton nom. On peut aussi écrire sur leur tchat.
Si on sent qu’on est gêné par l’homosexualité
Il faut essayer de comprendre l’autre, d’être bienveillant. Il a le droit d’exister, d’être comme ça et c’est important de le respecter tel qu’il est. Il n’y a pas qu’un seul modèle de personne, un seul modèle de couple, un seul modèle de famille dans la vie. Il faut apprendre à être tolérant avec ce qui est différent de nous. Si on embête et insulte une personne parce qu'on pense qu'elle est homosexuelle, c'est interdit par la loi.
Si on est témoin
Il ne faut pas se mettre du côté de la personne qui agresse en riant à ses moqueries ou à ses insultes, par exemple. Parce que ça revient à soutenir l’homophobie. Il faut au contraire intervenir pour montrer qu’on soutient la victime. Il faut lui parler, la rassurer, instaurer un dialogue avec elle pour qu’elle sente qu’elle n’est pas seule. Puis il faut en parler à des adultes pour raconter ce qu’il se passe parce que c'est grave.
